\chapter*{Remerciements}
\thispagestyle{empty}

Au terme de ce projet de fin d'études, je tiens à exprimer ma profonde
reconnaissance à toutes les personnes qui, par leur soutien, leurs conseils
ou leur présence, ont contribué à l'aboutissement de ce travail.

\vspace{0.6em}

Je remercie tout d'abord \textbf{Allah le Tout-Puissant} de m'avoir donné
la santé, la patience et la volonté nécessaires pour mener à bien ce projet.

\vspace{0.6em}

Mes plus sincères remerciements s'adressent à mon encadrant,
\textbf{\supervisor}, pour sa disponibilité, ses conseils éclairés et son
suivi rigoureux tout au long de la réalisation de ce projet. Ses
remarques pertinentes m'ont permis d'orienter mon travail dans la bonne
direction et d'en améliorer la qualité.

\vspace{0.6em}

Je tiens également à remercier l'ensemble du corps enseignant de
\textbf{l'\Institute} pour la qualité de la formation reçue durant mes
années d'études, ainsi que pour l'environnement académique stimulant
qu'ils ont su créer.

\vspace{0.6em}

Mes remerciements vont aussi aux \textbf{membres du jury} qui ont accepté
d'évaluer ce travail. Leurs critiques constructives constitueront une
précieuse contribution à mon développement professionnel futur.

\vspace{0.6em}

Enfin, j'adresse une pensée toute particulière à ma \textbf{famille} et à
mes \textbf{amis} pour leur soutien indéfectible, leur patience et leurs
encouragements, qui m'ont permis de surmonter les moments difficiles et
d'aller jusqu'au bout de cette aventure.

\vspace{1em}

À toutes et à tous, \textbf{merci}.
